粵語係方言定語言?

Should Cantonese be considered as a language or as a dialect?

Mat Bettinson, PhD student (linguistics)

This question has a few decent answers already but I've been asked to answer. First off, there is no widely-agreed way to differentiate language and dialects. Using one or the other in this context is usually doing something specific like maximizing or minimizing the different between spoken tongues, usually to suit someone's viewpoint.

That said, within linguistics, by any measure that counts, the major groups of Chinese languages are considered to be languages, or more accurately, language varieties. The Sino-Tibetan/Sinitic language groups attested in China are: Mandarin, Wu, Cantonese (Yue), Hunan (Xiang), Gan, Hakka, South Min, North Min, Jin, Huizhou and Pinghua.

They have very significant differences in phonology and even grammar. They are, as has been pointed out by others here, significantly more different than languages which are unambiguously referred to as different languages in Europe.

People providing answers that separate languages need their own writing systems are unambiguously wrong. You only need to think about that for a moment.

The reasons for any confusion are several fold but let's just go with the big ones: In the beginning, Western colonialism would downplay the significance of the foreign, and saying that China has multiple languages lends a degree of power that doesn't fit with their narrative. This same political 'minimization' has also served various agendas within China, including today. some degree. Many in China view China as one nation and equate minimizing differences with nationalism. This goes as far as claiming that the atrocities committed by the first Qin emperor were justified given the goal of uniting the various states into one China. You'll see that play out in countless Kung Fu movies. It also fits the CCP narrative and the strong agenda for achieving a standard language, e.g. Mandarin. So everything that isn't Mandarin gets described as a fang-yan （方言) which tends to be somewhat mis-translated into English as a dialect.

It would be more accurate to say this means topolect, the language spoken by people of a particular place. In the Qing dynasty, scholars would use the term to refer to languages that were not Sinitic at all like Korean, Mongolian and even Western languages.

Finally, I'll reiterate my main point. Dubbing the tongue of a people as a dialect or a language is a performance usually with a political ojective. Any balanced analysis reveals the complex picture of the variation (and similarity) of languages with common ancestors and this doesn't translate well to lumping language into one category or another.

A vernacular or vernacular language is the native language or native dialect (usually colloquial or informal) of a specific population, especially as distinguished from a literary, national or standard variety of the language, or a lingua franca (also called a vehicular language) used in the region or state inhabited by that population.

根本唔需要問

China pig all die

有冇人可以大概幾句重點咁翻譯

政治因素決定語言/方言

大概講漢語族之間既差異仲大過歐洲啲語言 冇文字並唔等於佢係方言 方言本身係清朝同而架個意思唔同 等等

粵語/廣東話係唔係叫語言
我覺得係 因為language system已經唔係好同
第一用字 我地大把字同mandarin唔同
第二句式都唔同 我地有final particles
例如“啦” “喇” “喎”
呢啲字有好多意思 亦好重要 但偏偏佢地無
第三係讀方面 我地有9個音 佢地先得4個

btw
喺語言學入面已經define咗語言係同政治相關
甚至有句話: a language is a dialect with an army and navy
例子：丹麥 挪威 同 瑞典話
佢地大家都明大家嘅“語言”
好多嘢都相通 但唔可以叫dialect

sentence final particle兩邊都有，只不過粵語個系統複雜同多樣，分析上比官話難

同埋香港粵語其實係得六個tone，陰入、中入、陽入同陰平、陰去、陽去調值相似，ling嚟講會將佢哋擺埋一齊，粵拼亦都已經將佢哋merge咗

其實language同dialect係無可能明確咁劃分

通常我哋會話language同dialect嘅分別係在於language之間可以互通

但用「互通」嚟界定會遇到好多困難

首先，你要明到幾多成先至叫「互通」？「聽得明」都有程度之分，唔少英國嘅英文方言你就算英文listening神級都淨係會明啲唔明啲

大家聽人講台山話、聽蘇格蘭人講scots都一樣，會有明啲唔明啲嘅情況

而且好多時，所有講A話嘅人由於同講語言B嘅人有接觸，或多或少都會pick up到少少B話嘅字，lets say你重來冇學過普通話，但係成日有大陸遊客落嚟，你或多或少都會認到某啲普通話音係同廣東話邊啲音相應，但咁係咪代表粵普係某程度上相通呢？

更加重要嘅係dialect continuum嘅問題，好多時A話同B話互通，B話同C話互通，C話又同D話互通，但係講A話嘅人唔會聽得明D話嘅人噏乜，例如歐洲羅曼語族嘅方言就會有呢種情形

咁我地有點將呢堆話劃分成唔同語言？

其實講到尾，所謂「語言」並唔係好似「蘋果」、「花崗岩」呢啲真實存在嘅概念咁，而係一啲由文化衍生出嚟嘅概念

所以A話係方言定語言呢啲問題，係無可能有「正確答案」，所以往往都係政治、文化決定

－－－

不過粵語同官話比較個情況就的確係比較明確，粵語同官話係好明顯唔相通

所以如果你用「互通」做標準嘅話，可以用呢個嚟做支持「粵語係語言」嘅論點

但係你用嘅時候，要知道「互通」呢個標準並唔係普遍地應用到係所有情況

前面已經講左粵語正確來講屬於地方語vernacular，d人見係英文就負評真係on99

又唔見個post有負評...